Il "Bebras dell'Informatica" è una gara non competitiva di informatica rivolta a bambini e ragazzi, che vuole stimolare l'interesse verso l'informatica come disciplina scientifica. Presenta concetti complessi, proponendo una serie di quesiti che non richiedono una conoscenza specifica pregressa della materia e sono basati su un problema concreto di natura informatica.

Il Bebras è nato in Lituania e ha dato vita ad una comunità internazionale di paesi che ne cura le edizioni locali. L'edizione italiana è organizzata dal Laboratorio ALaDDIn del Dipartimento di Informatica dell'Università degli Studi di Milano e vede l'uso di diverse applicazioni *software* sviluppate per supportare la preparazione, lo svolgimento e il monitoraggio della competizione, che prendono il nome di *sistema di gara*.

Con il succedersi delle edizioni e il crescere del numero dei partecipanti coinvolti, il sistema di gara ha immagazzinato un elevato numero di informazioni interessanti, come i quesiti inseriti per ogni edizione della competizione o i dati raccolti durante lo svolgimento delle gare. È interessante poter estrarre questi dati e riutilizzarli anche al di fuori del contesto di gara: ad esempio, sarebbe utile poter usare i quesiti in classe, poiché hanno un notevole valore formativo che attualmente non viene sfruttato; inoltre l'analisi statistica dei dati relativi alle risposte date dai partecipanti potrebbe fornire elementi utili a migliorare la qualità dei quesiti per le edizioni successive, oppure a esaminare le difficoltà incontrate dagli studenti e il modo in cui le hanno affrontate.

In questa tesi, è stato analizzato il sistema di gara con gli obiettivi di valutare se potesse essere migliorato ed esteso con nuove funzionalità utili per i casi appena descritti e determinare gli eventuali approcci operativi.

Dopo aver presentato le caratteristiche della competizione Bebras in Italia, si sono evidenziati gli aspetti cruciali caratteristici del sistema: molte squadre partecipano alla competizione da sedi scolastiche diverse, attrezzate in maniera non uniforme, e deve essere garantita ad ogni squadra la possibilità di accedere e visualizzare i quesiti nello stesso modo; il contesto di utilizzo nelle scuole presenta particolari criticità (connessione non affidabile, *client* obsoleti, supporto di dispositivi mobili); il *software* è stato sviluppato senza una progettazione organica, non dispone di documentazione, di sistemi d'integrazione continua o test di unità, né dello storico delle versioni.

A fronte di quest'analisi è stata prodotta una descrizione generale dell'architettura complessiva, con approfondimenti sulle varie componenti, le tecnologie utilizzate, i dettagli implementativi, in particolare relativi all'organizzazione dei dati. Il sistema è apparso molto coeso internamente, ma poco adattabile ad una qualunque estensione, benché svolgesse i compiti previsti adottando soluzioni *ad hoc* dimostratesi affidabili nel corso delle varie edizioni.

Si è intervenuti sul sistema di gara seguendo due approcci: è stato realizzato un sito di supporto, migliorando e consolidando alcune funzionalità preesistenti, mantenendo l'impostazione e lo stile di sviluppo utilizzato dal creatore, ma cercando di mitigare quanto più possibile i difetti legati al processo di sviluppo e alla scarsa separazione degli ambiti all'interno del codice; si è individuato un formato per l'esportazione dei quesiti, ne è stata derivata un'interfaccia e sono stati sviluppati degli strumenti esterni basati su di essa, per l'esportazione e la visualizzazione dei quesiti al di fuori del sistema di gara.

Quest'ultimo lavoro rende possibile la progettazione e realizzazione futura di nuove applicazioni centrate sui quesiti, tra le quali: nuove librerie che consentano la formattazione di un quesito per la stampa; la ricerca di quesiti basata su caratteristiche diverse (come il livello di difficoltà); lo sviluppo di una piattaforma dedicata agli insegnanti in cui i quesiti sono presentati in relazione alle indicazioni curricolari e agli obiettivi formativi.

Inoltre, l'approccio ad interfaccia può essere applicato anche ad altri tipi di dato immagazzinati nel sistema, come quelli relativi alle gare o alle risposte date ai quesiti. Definendo le opportune interfacce, si potrebbero realizzare sistemi di gara completamente personalizzati o rendere i dati fruibili ai ricercatori che si occupano di didattica dell'informatica.

Infine, l'analisi ha evidenziato l'opportunità di alcune modifiche sulla base di dati, ad esempio per meglio definire la difficoltà stimata di un quesito, poiché al momento il dato non è esplicitamente indicato e non può essere messo a disposizione nell'interfaccia.